---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "成都鬼友聚会感悟"
category: Other
summary: "温馨提醒：此文较长，在安静的地方静心阅读。如果这是一场修行，那么我一直在路上。说明：全凭记忆写的，所以不一定能保持原汁原味，还有很多加了自己的看法。本文记录了获知聚会开始再到聚会结束所有的所观、所思、所想。关于生死、轮回和转世、缘分、时间、奢侈、因果、放下、老子、茶修、自媒体……倾心述说，值得一读。"
tags:
- Other
- 成都
- 鬼友
- 鬼脚七
- 聚会
- 感悟
---

`文/温国兵`

**【Robin导读】**

温馨提醒：此文较长，在安静的地方静心阅读。如果这是一场修行，那么我一直在路上。说明：全凭记忆写的，所以不一定能保持原汁原味，还有很多加了自己的看法。本文记录了获知聚会开始再到聚会结束所有的所观、所思、所想。关于生死、轮回和转世、缘分、时间、奢侈、因果、放下、老子、茶修、自媒体……倾心述说，值得一读。

**【关于获知聚会】**

2013年8月23日，忙碌中。闲暇有余，打开微信，发现七哥发了条消息，大意是说在扎噶寺禅修完，会在成都举行个鬼友（七哥的粉丝）交流会。当时那个兴奋，终于可以和仰慕已久的七哥见上一面了，更令人开心的是可以亲临现场听七哥讲自媒体、谈老子、说电商，侃闲聊。于是马上拿起电话和举办方联系，报了个名，心花怒放，期待明天的与众不同。晚上还跟七哥留言，想跟七哥留个影，七哥很爽快地答应了，哈哈。

**【关于准备工作】**

2013年8月24日，早上很早就起床了，起床做什么呢？一是写一篇文章《寒门再难出贵子》（可以回复028查看），并在这篇文章中告诉大家这个好消息，不知有多少在成都的小伙伴们去了，如果去参加这个聚会，我敢保证你肯定会说不虚此行。先把杂事做完，再写文章，写完后已经快中午了，肚子也开始闹腾了。这个时候心里有个想法，七哥这次也很累，我从他那儿得到了我想要，我肯定要有所表示，送他个小礼物吧。正所谓有舍才有得，别人辛勤地付出，我也要尊重别人的劳动成果，可是我们现在很多人都是只想得，不想舍。于是把自己很喜欢的一套明信片（我们学校的风景，是我们年级一位同学制作的，共有16张）找出来，装进一个大信封，信封上写着“因上努力，果上随缘”几个大字（字有点丑，哈哈），再小心翼翼地用胶水封上。

说到准备工作，不得不说说明信片。上午除了写文章，最重要的事情就是制作名片。从零开始，到查资料、找软件，再到制作名片。本来是想在网上找模板了，但放弃了，究其原因，一是太花哨，二是不能满足自己的要求，我想要的是简洁的。搞IT的就是好，什么软件都难不倒，制作名片用的是CorelDRAW，很专业的软件，折腾了很久，总算是制作好了。看到自己的成果，还算满意，虽然没有任何美感，但至少不难看。于是下楼去食堂吃饭，当时已经12:30了，下午两点交流会就要开始了，怕赶不上，于是狼吞虎咽，花了5分钟就把饭吃完了，不得不佩服自己。接着取钱、去复印店打印名片。跟复印店老板商量好后，打印了50张名片，虽花了一些钱，但我认为值得，你给别人发名片，别人就会认识你、再到关注你，积累人脉，对以后帮助是很大的。

**【关于路途】**

拿到名片已经快一点了，于是大步向公交站台走去，上了公交车后，胃开始不舒服了，因为没午休脑袋也有点疼，再加上天气非常炎热，火辣的太阳让人感觉快要窒息，公交车里开了空调，很闷。即使这样，内心还是很开心的，一想到马上就要和七哥零距离接触，那个心情美得是没话说。因为目的地有点远，还要转乘，在另一个公交站台等了差不多20分钟车才来，太阳把我晒得很晕很晕。上了公交，昏昏沉沉地睡着了，听到广播：“武兴一路北到了……”，下车，问路，好了，终于到了目的地了。

**【关于地点】**

交流会地点是在友豪酒店，这是个豪华的酒店，在外看到的建筑高大别致。进入大门，金色色调显得特别奢华。到了5楼，甚是闹热，来自四面八方的人挤满了会场，可是七哥还没来。原来交流会3:00钟正式举行，到3:00还有些时间，于是瞎转，听到他们都在谈电商，我想这个聚会60%的小伙伴都是从事电商行业，想找个还是和我同是学生的都难啊。先跟七哥发个消息先。

以后凡事也不要那么着急啊，很多事情没有你想象中的那么迫切。

**【关于名片】**

瞎转了会，口袋里还有准备的名片，开始发名片。我看到一群像是已经工作的朋友聚在一起，于是走过去跟他们打了个招呼，介绍下自己，跟他们发名片，一边说道想跟大家认识下，他们拿到名片后扫了一下，放在口袋里，继续他们的谈话。哎，只怪我太傻太天真，年龄的差距、学生和工作人士的差距，实在是没有好多共同话题啊，他们都在说电商，聊到淘宝线下怎么做，聊到京东的短板，好吧，识趣，去找其他的小伙伴。去到另外一处，发了几张名片，简单地交流下，快三点了，会场可以进去了。进去找了个位置，坐下，又是发名片，发完后坐在座位上等待七哥的到来。现场很骚动，大家都在交谈着，主持人叫大家稍安勿躁，七哥快来了。

散会后有个公司的商务代表和我交换了名片，也交换了一些看法，所以就是说嘛，名片总是有用的。

**【关于七哥及他的小伙伴】**

三点没过多久，七哥走进了会场。我坐的位置在门口，当时埋头看手机，并不知道七哥来了。一阵掌声响起，我抬起头看见七哥，这是怎样的一个人物？高大魁梧，面目清秀，小小的眼睛炯炯有神，显得特别有灵性，身穿米黄T恤，头戴印有淘宝字样的橘黄色帽子，胡子浓密，看来很久没打理了。就是这样的一个人，让我觉得特别有亲切感。他先跟大家道了声感谢，然后说道自己这次来讲得主题，接着说了这次交流会的安排。标准的普通话、深沉有磁性的嗓音，让人觉得很舒服。

七哥的小伙伴们有阿勇师傅、王心、曾岩等等，过了一个多周了，也不能完整地把每个到会的都记住，所以就说下阿勇师傅吧。七哥请阿勇师傅做自我介绍，阿勇师傅年方23，师傅是阿丘法王，现在正在修行、学习汉语。他一上台讲话，说实话很多我都没听清楚，完全不知所云，毕竟阿勇师傅学习汉语不久，很多都不能很好地用汉语进行表达，不过可以感受到阿勇师傅的真诚。

七哥这次带了一些礼物，七条连珠，规则是这样的：到会的都可以提问，写到纸上，如果被七哥抽中，那么就会送一条连珠给幸运者。我是很想要的，不是物品贵重，而是很有意义，所以在一张纸上写满了问题。后面会谈到结果。

**【关于生死】**

好了，正式进入本文的主题。关于生死，佛教，再上升到宗教，很多都是属于哲学的范畴，我们觉得这些很有道理，很多科学上无法做出解释的，可以从宗教上做出解释，比如神、鬼，这个世界上真有吗？科学上可以对一些灵异事件做出解释吗？想必不能吧。哲学，需要解决的两个问题，一是生于死，二是灵魂和肉体的关系。生如夏花，死如秋叶，这应该是最好不过的。生也炽烈，死亦安然，世界不如我见，心中自有天堂。七哥谈到生死，他问加错活佛，怎么看待生死。我们每个人都害怕死亡，真正活在当下的是不害怕死亡的，我们是因为心中充满了对未来的恐惧，所以才会对死亡如此恐惧。

**【关于轮回和转世】**

七哥谈到对活佛神圣面纱的尊重，在问到加错活佛怎样看待活佛。活佛就是修行很高的人去世后转世到人间，这个人有肩负活佛的救苦济世的神圣责任。加错活佛说到活佛其实也是普通人，只不过身上肩负更多罢了，只不过内心更加安然罢了，只不过欲望小些罢了，只不过羁绊少了很多罢了。轮回与转世，前世你是谁，今生呢？来世又是？我们现在经历的美好或许是前世你积的德，现在经历的痛苦或许是你前世造的业。轮回也罢，转世也好，只不过是因缘果报。

**【关于缘分】**

有些人为什么一见面就感觉很舒服？为什么觉得特别亲切？或许你们前世就认识，或许你们前世有什么关系。我们常常说到相见恨晚，莫非是这个道理？今生有哪些人对你特别好，或许是因为前世你对他很好，又或许是前世他亏欠了你什么。今生有些人对你使坏，或许前世你和他有什么瓜葛，又或许是前世你他不好。在茫茫人海中，我们找到自己的另一半，然后相识、相知、相恋，然后相伴，“执子之手，与之偕老”，这要前世修得哪般今生才有缘共同经历着这滚滚尘世。“百年修得同船渡，千年修得共枕眠”，想必正是这个道理。我们常说佛度有缘人，何为有缘人？想必那是前世注定的。又常说佛普度众生，众生皆跟佛有缘，所以修行不用在意身在何处，修行，一直在身边。

**【关于时间】**

这是一个很有意思的话题。七哥这样通过一个问题展开的。他问我们世上有时间吗？如果有，你抓来拿给我看看。时间，看不见，摸不着，不像我们有手有脚，这是可以看见，可以摸到的。我说现在，可是真的有现在吗？我说现在的时候，已经过去了，我现在所说的每一句话马上成为历史，又有何现在呢？敢问真的有时间吗？时间只不过是我们人类为了方便下的定义，从哲学的角度来看，时间是不存在的。我们常常听说或者自己所言：要活在当下。可你真正懂得什么是当下吗？在这次聚会之前，我也是经常说要活在当下，但是不明白的。听了七哥的讲解，总算是对活在当下有了更好的理解。对于修行很高的人来说只有“现在”，没有过去和未来，而对于我们普通人来讲却只有过去和未来，没有“现在”。我们总是怀念过去，恐惧未来，可是昨日已去，你能做出改变吗？未来太远，你能左右吗？天要下雨，娘要嫁人，这是我们无法改变的。所以我们要做的就是顺气自然。好吧，又经常说顺气自然，可是什么又是顺气自然呢？顺气自然不是说我们不努力，而是可以有勇气接受努力后的失败，而是很淡然地接受努力后的成果。正所谓：“因上努力，果上随缘”，想必如此。

七哥讲到他每天的安排，感觉有规律，但是很随意随心，他也承认他在时间管理上是很随意的。想想自己在时间管理上用的一些方法，确实有需要改进的地方。七哥又说到如何超越时间，我们在做自己喜欢的事情就可以超越时间。爱因斯坦的相对论提到只要某个物体的速度大于光速，那么就可以超越时间的限制，自由于时间和空间。所以年轻人，不要为着某些光鲜的行业而埋葬自己，你的未来有太大的可能，什么公务员就是最不适合年轻人的，不要就此让自己走上一条外表光彩却内幕手段颇多的路。我听说有这样的说法：去政府，去银行等等需要拼爹拼背景、需要有很多应酬的行业，你说先要问下自己：你的胃行吗？搞笑下，大家放松下。趁还年轻，你的梦想为什么不去实现？你喜欢的事情为什么不去做？七哥说到上天对众生最公平的两件事：一是每个人都会死，而是每个人每天都只有24小时。区别是有些人的人生很精彩，有些人的人生很平庸；区别是24小时有些人只能当做12小时用，而有些人可以当做48小时用。要想超越时间，其实很简单，问问你的内心想做什么。

**【关于奢侈】**

七哥问加错活佛怎么看待奢侈这个问题，加错活佛答道太过于奢侈是种罪，是在造业。七哥又问道可是这些钱都是我挣的，我花了又有何不可？加错活佛反问这些钱真的是你挣的吗？七哥说不是，可是我有团队啊。对了，这些钱都是属于你的团队的，更上一层次，这些钱是属于国家的，你只是拥有了部分钱的使用权，而不是属于你的。七哥说到人的欲望是无限的，当你拥有这个的时候，你想拥有更多，所以怎么看待欲望，那要看你怎么衡量。欲望用好了，人可以很上进地发展，但是用得不好，轻则伤身，重则丧命。平平淡淡的生活，钱，够用就好。

**【关于因果】**

我们经常说到：“善有善报，恶有恶报”，可是何谓善，何谓恶，何谓报。善举是发自内心的，而不是虚于言表的。恶是己所欲，尔不愿。报是因果使然。讲到这个的时候很有共鸣感，我是一个爱行善的人，这也算是一种修行，一种积德吧。但行好事，莫问前程。不是不报，时候未到。

**【关于放下】**

加错活佛跟七哥说道，一般我们去禅修，这些住持、活佛不会最开始就讲什么“放下”、什么“色即是空，空即是色”，要做的就是安静打坐。经常教导别人放下的，他肯定也有很多牵挂，肯定也不能放下。所以真正的放下是经历过后的释然，是看透人生百味的豁达，岂是泛泛之辈可以做到的？放下，不是那么容易的。

![Take a glance of guijiaoqi](http://i.imgur.com/Ftx38e9.jpg)

**【关于老子】**

关注七哥的朋友肯定知道七哥分享过很多关于老子的文章，篇篇经典，推荐大家关注后阅读下。我也是一个很爱读《道德经》的小孩，每每读到如此经典深邃的文字，内心总会不禁感叹老子的智慧是何等的超前。当然，有很多我现在是读不懂的，要问为什么，因为没经历过，年轻的我还需要有时间的沉淀。

**【关于茶修】**

七哥请了位老师给我们分享茶相关的知识，太专业，自己也不大感兴趣，于是这里只做下简单的陈述。其中有句话我记得很清楚，那是对女生说的，未来几年会喝茶品茶的女生是很时尚的。据说某些茶还有减脂的功效哦，哈哈。

**【关于电商】**

电商肯定要七哥分享了。其中提到未来十年是电商的另一个黄金十年，本人对电商也不大感兴趣，所以记住得甚少。七哥还分享了其他人做电商的一些感悟，也讲到自己的团队在做搜索的一些事情。

**【关于现场气氛】**

现场气氛一直很活跃，不得不承认七哥的情商很高，对于节奏的把控很好，很会讲，把一些很高深的道理用通俗易懂的语言讲给受众，这是一种很了不起的能力。你懂，和你把别人讲懂，那是两回事的，七哥在这两回事上做成了一回事。七哥还很会开玩笑，听众的笑声就是最好的证明。七哥情商很高，从他给阿勇师傅圆场，照顾阿勇师傅就是很好的证明。

**【关于自媒体】**

七哥讲到自己做自媒体，提到了自己花在做自媒体上的时间。别人在放松的时候，他在写文章；别人在旅游的时候，他在写文章；别人在休息的时候，他在写文章，所以不得不打心底里佩服。七哥的这份坚持，这份用心，才成就了今天在自媒体风生水起、叱咤风云的七哥。七哥还提到不要取悦你的读者，因为众口难调，你喜欢的，别人不一定喜欢，他喜欢的，别人也不一定喜欢。每个人生活的环境、获取资源的方式、思维的方式和接受到的知识、为人处事的方式、三观等等都是不同的，这也构成了我们的美好大千世界，所以你要想你写的内容让每个人都喜欢，那是不可能的。举个通俗的例子，我不是钱，怎么让每个人都喜欢我？

**【关于提问】**

问题1：有个朋友问七哥和我们现场的所有听着：你觉得最牛逼的人是哪位？最牛逼的书是哪本？
了解七哥的应该听过这句话：世上没有什么大人物，如果有，那就是你自己。我说老子牛逼，不了解的人会说就老子牛逼，就他写那样，读都读不懂，牛逼吗？所有每个人都有自己的看法，想必每个人的答案都不一样。我想这个人最牛逼，这个人最贫贱，世界皆在自己的一念之间，你说自己牛逼不牛逼。至于最牛逼的书是哪本，我想一定是《做自己》（七哥的第一本书）。现场一阵雷鸣般的掌声，这是我听过的最有意思的回答。

问题2：这是一个很文艺的问题，想必问这个问题也是很文艺的女生吧。这个女生把一张纸捏得很皱，上面的问题是这样：怎么把一张褶皱的纸变平？怎么让波涛汹涌的心平静？

七哥说至于怎么明把一张褶皱的纸变平，这个问题回答不了。第二个怎么让波涛汹涌的心平静，可以说下自己的看法。七哥提到情绪是一条河。如果有情绪，观察她，发现她的根源，情绪会慢慢消失的，其实佛学修行中打坐、意念也是相同的道理。七哥讲了一个故事，一个脾气很大的人去找住持，说他自己脾气很大，怎样才能克服自己的情绪，住持道：你现在发个脾气跟我看看？那个人说：现在我又没生气，怎么发得出脾气呢？住持道：那下次你发脾气的时候把脾气给我带来，我看看；那个人说：脾气是无形的，怎么可以带走呢？讲到这里，读者应该知道这个故事想表达什么了吧。所以脾气只是我们对外界做出的意识反应，跟自己无关。做一个会控制自己脾气的人，无论对修身养性还是为人处事都是很有帮助的，一定会受益匪浅。生气或者平静，只在一念之间。

七哥回答完后，这位女士说把一张褶皱的纸变平，其实很简单，把它放在水里，然后拧起来，就会变平，水的力量是强大的。当时我心想被水打湿了还能叫纸吗？即使晒干可以用我想已经变味了，已经不是当时的那张纸了。所以说我觉得没有办法可以把一张褶皱的纸变平。

**【关于停电】**

会场在进行供电测试，所以在中途停了电。会场仍然秩序悠然，很多朋友打开了“手电筒”。会场很安静，没有话筒的七哥，仍然接着他的“演讲”，向七哥致敬。

**【关于留影】**

交流会差不多完了，仍有很多不舍和留念。七哥说了一句：要想留影的同学，我一直站在这里，于是大家蜂拥而上，前排挤满了人。我等了很久才和七哥留了个影。七哥抱住我的肩膀，微笑很迷人，哈哈。

**【关于礼物】**

前面讲到，我给七哥留了个礼物，所以在跟他留影的时候，把礼物送给他了，礼物虽然不贵重，但一定很用心，希望七哥能喜欢。（附图片一张，字有点丑，哈哈）

![Take a glance of guijiaoqi](http://i.imgur.com/RiyyIGI.jpg)

**【关于连珠】**

前面也有提到七哥又礼物，就是连珠要送给有缘人。在他说出这个话的时候，我心想我一定要得到，于是把前晚准备的问题重新整理了下，誊写到另一张纸上，可是所有的问题完后都没念到我的。真所谓你越想得到的，往往越得不到，所以随缘吧。

每个得到连珠的人阿勇师傅都会为他们念经、祈祷，然后给他们带上。阿勇师傅念经很有意思，哈哈。

**【关于感悟】**

其实我的很多感悟都是穿插在每个话题下的，有心的读者可以发现。这次交流会，八个字概括：收获颇丰，不虚此行。人生是一场修行，愿大家在智慧中提升，在静心中沉淀，在尘世中幸福。

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：第一张来自Google Images，第二章原创

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
